---
permalink: /hibahcme/365
nomor: 365
nama: Lia Anggia Nasution
foto:
  filename: foto.jpg
  type: image/jpeg
  size: 26136
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/3e7c82c0-32d0-4144-8949-07a9a88647f0/foto.jpg
seni: penelitian
pengalaman: 10 tahun
website: www.jurnalisperempuan.com
sosmed: '@forumjurnalisperempuan'
file:
  filename: IMG-20180228-WA0029.jpg
  type: image/jpeg
  size: 113865
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/bae2aeda-65fd-488f-b23a-ef483e95d8f1/IMG-20180228-WA0029.jpg
title: Penelitian Sejarah Pers Perempuan Sumatera Utara
lokasi: Provinsi Sumatera Utara
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Penelitian ini akan menggali sejarah dan jejak keberadaan jurnalis perempuan
  di Sumatera Utara. Sebab, diketahui tahun 1919 di Sumatera Utara telah berdiri
  surat kabar Perempuan Bergerak" ÿang dididirikan dan digerakkan oleh
  perempuan. Konten berita juga terkait isu-isu perempuan. Tak hanya surat kabar
  "Perempuan Bergerak", setelahnya juga muncul media perempuan lainnya di
  Sumatera Utara. Adapun surat kabar dan majalah yang teridentifikasi yakni
  Perempuan Bergerak (Medan, 1919-1920), Parsaoelian Ni Soripada (Tarutung ,
  1927), Soeara Iboe  (Sibolga,  1932) Beta (Tarutung, 1933),  Keoetamaan Istri
  (Medan, 1937-1941), Menara Poetri  (Medan, 1938),  Boroe Tapanoeli (Padang
  Sidempuan, 1940) Dunia Wanita   (Medan,  1949-1980 an) dan tahun 1951 terbit
  majalah Melati yang dipelopori oleh Julia Hutabarat  dan tabloid ini lahir di
  Tarutung. (sumber ; Roemah Sedjarah Ichwan Azhari)
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Berita dan artikel yang dimuat dari media perempuan ketika itu lebih menekankan upaya untuk memperbaiki nasib perempuan. Mengkritisi peran perempuan yang dominan di sektor domestik,pendidikan perempuan, dsb. Bisa dilihat dari Perempuan Bergerak yang bersemboyan ‘Untuk menyokong pergerakan perempuan’. Koran perempuan bergerak ini dianggap radikal ketika itu dan tidak ditemukan di Jawa. Meskipun Pemrednya adalah lelaki yakni Parada Harahap. Tapi susunan redaksinya perempuan, Siti Sahara, Butet Sahjiah dan CH Bariah. Sementara koran Boroe Tapanoeli  digawangi sembilan perempuan dan dipimpin oleh Awan Chadidjah Siregar. Semboyan Boroe Tapanoeli  : “mempertinggi deradjat kaoem poteri dengan berdasarkan kebangsaan, tetapi tiada mentjampoeri politiek.”\r\nDibandingkan dengan media perempuan saat ini, kontennya mengalami kemorosotan isu yang tujuannya jauh dari isu perbaikan kualitas hidup perempuan. Ini sangat menarik untuk dikaji dan dianalisis apa penyebab kemerosotan ini. "
masalah: "Perbedaan konten berita media perempuan di awal abad 20 dengan awal abad 21 di Sumatera Utara perlu mendapat perhatian bagi jurnalis perempuan saat ini. Kepekaan terhadap isu-isu perempuan terutama ketimpangan dan ketidakadilan gender yang terjadi hingga saat ini di masyarakat, masih kurang. Padahal produk hukum saat ini sudah lebih baik melindungi kepentingan perempuan, meskipun hal itu belum menjamin jurnalis perempuan bebas dari sejumlah kekerasan berbasis gender . Selain itu jurnalis perempuan masih mengalami ketimpangan gender dalam jabatan-jabatan strategis pada perusahaan media. \r\n\r\n"
durasi: 6 bulan
sukses: >-
  Terbitnya buku Sejarah Pers Perempuan Sumatera Utara. Buku ini akan menjadi
  bahan diskusi dan referensi pembelajaran jurnalistik di ruang-ruang belajar
  tentang media. 
dana: '100'
approved_dana: '20'
submission_id: 5a97c5a853f63e3ed5ecfb09
---
Jejak keberadaan dan kontribusi perempuan jurnalis Sumatera Utara sejak masa pergerakan kemerdekaan belum terdokumentasi dengan baik. Forum inkubator ditawarkan kepada penggagas untuk mempertajam kerangka riset yang mampu memperdalam pemahaman mengenai isu-isu utama yang digeluti perempuan jurnalis pada periode 1900-1950-an.
